沈旭暉：我已盡做。大家都請盡做，好嗎？

唔好屌佢雨傘話移民新加坡住先…因為佢今次都表達咗佢個立場出嚟（好過達狗）

講句實話， 我係因為雨傘認識到佢，之後就一直follow佢， 我知好多連登仔屌佢啲文懶長轉個頭內文可能係歌頌新加坡， 但係如果細心啲咁睇，佢真係好有學識， 而且文章係簡單直接 唔似未食藥嘅陳雲， 嘗試用香港同國際間嘅比較去講返香港有咩需要進步。

想睇下佢講咗啲咩令佢近後悔

好耐好耐，無講過自己野
我唔係鍾意講自己既人，早已厭倦抽水，覺得好L煩
其實好唔適合網絡時代
我係點既人，同你通過演算法標題黨認識既沈旭暉點唔同，其實亦唔重要
重要既係，人長大後，真係需要交代既，只有長大前既自己
我知道呢幾日係香港既critical juncture
好多朋友叫我做D野
我實在無能力改變，如果話有，你都唔信
更何況我本來信念，在這年代，早已不合時宜
但知其不可為而為之，曾經係我既信念，20年前
作為香港人，此刻有兩點可做：
（1）盡力在週末可能出現悲劇前，用自己的身份、方法向林鄭施壓，令政府接受民間訴求，這是政府能挽救的最後機會
（2）承諾就算出現悲劇，即使政府已失效，也不會放棄香港，留下來繼續想辦法，以免社會陷入恐慌
我的影響因子有限，而時日無多，為了最快傳遞上述訊息，我接受了一個人訪
蘋果日報的個人訪問
人在江湖，有太多大家不明白的枷鎖，一時衝動做完，幾乎就後悔
但有時候，總要逆權一下
我已盡做
大家都請盡做，好嗎？

push

光復香港

時代革命

死基佬

其實佢BLOG都講左佢個女係係美帝護照, 重點會想移民去星加坡

係良心

咁佢真係讀完博士仲可以用博士身份令到自己財務自由其實好勁

逃避係一個個人選擇
我有佢的身份地位，可能比佢仲奶共
有人回來歸隊，每個都有他的作用，不是嗎？

巴打心水清

其實香港社會應該諗
一個長袖善舞又充滿學識的人才
要避走香港

借位 順手幫推 麻煩幫幫手

【越洋幫拖】喺美國嘅香港人想收集警暴證據交畀美國警察同議員

所以我作為八十尾九十年代初嘅人

望住班在位者舐共舐得咁內酸 好似個肉便器腿張開任人中出真係好傷心。

只要回頭是岸都係手足

同心抗敵

沈特首

而時日無多

講師收入唔差架
你估啲19 PhD咩

佢的作用係其他人真係無
佢係第一個(以我所知) 第一個提出元朗事件係國際定義為恐襲
為政府一劍封喉

佢想話好多phd都搵唔到工

你講沈大師咪沈大師囉
你開炮隊陳雲做乜? 讀Political Science果時 我都睇過佢唔少野，佢分析國際局勢係OK 但佢專長唔係中港政治 亦唔覺得有咩好新既洞見

未至於
但係香港需要呢類人

佢篇訪問，好值得睇
有解釋點解之前要做「中立」
某程度上就係養兵千日，用在今朝
用「中立」既身份去講野影響力係大好多
佢今次出左聲，好大可能已經破壞左佢建立多年既影響力
但同時反映出今日既環境迫到佢要出依個大絕

其實依種先係建制派，真普選後lee 種人係人材，唔好益左新加坡

佢只適合繁榮時代做特首
我睇過唔少佢既文章, 佢係典型既學者, 忠於自己既觀察
所以我認同呢幾日對佢黎講已經係好逆權
我地總不能希望全港一齊去中聯辦潑漆
但有所謂知名人士肯講內心真話, 係亂世已經好難得

之前先讚完大灣區好喎

沈特首..? 咁樣既標準我寧願要曾鈺成好過喇

你睇下佢蘋果篇訪問
佢有解釋佢心目中既大灣區，香港應該係做乜野角色
唔係肥媽果種盲撐

世界仔

香港應該無幾多個牛津耶魯讀政治 仲要有佢既人脈

蘋果篇訪問有講，佢表示嗰啲動作係「儲血」，等親共陣營對佢冇咁大介心，等自己嘅說話可以容易啲被嗰個陣營接受
而佢呢兩日嘅動作就係儲足血之後開大絕，動用儲落嘅人脈希望影響林鄭，但似乎有更大力量阻住。

（純summary，唔係幫佢講好說話）

yes，佢嘅idea其實接近陳雲套中港區隔

無論之前點屌佢 呢篇一定要睇
試諗下一向兩邊都買既佢呢幾日表明晒立場 成件事係去到一個幾咁無可挽救既地步

btw 內文講 人地係移民葡萄牙拎EU passport

盡做
盡出

啱 呢一場運動每個人都有自己崗位 可以喺自己能力身分甚至接受能力以內 做佢可以做嘅野 就算係前線 如果盲目批評其他人唔願意上前都係冇意思 因為兄弟爬山唔係純粹各有各做 應該係各司其職 大家為同一目標 但係亦接受每個人唔同嘅諗法同限制 佢有名有公信力 佢寧願發聲 你亦到冇需要好似某啲人咁繼續翻舊帳jer住佢 俾啲信心 即使你做得好多 唔好成日諗人做得唔夠 有心嘅 遲早會醒覺 和理非都可以越走越前

收到
盡做
盡責

事實上如果做到「完全真正嘅一國兩制」嘅話，根本無需要搞到呢個田地；可惜我哋面對緊嘅係一個極權、思想固步自封嘅垃圾政權

最唔明就係點解搵蘋果，係咪信報唔肯登？

大律師公會前主席石永泰促請政府成立獨立調查委員會

其實係咪我地對達狗期望過高樓主竟然攞佢同沈旭輝呢啲講開政治嘅比較

大定都繼續"用自己的身份、方法向林鄭施壓，令政府接受民間訴求，這是政府能挽救的最後機會"！

今日信報連佢個專欄都無埋

唔好再貼達哥 , 連登好多不同年齡階層人睇 , 根本無乜人識佢.....
但就比佢洗晒版 .....

痴線，吹奏專寫吹水文既大灣輝
一個人講少少正常野就吹奏

垃圾，一早露出狐狸尾巴轉個撚頭講兩句，你班傻仔又信晒

我有參與佢婚禮，689 建制多過乜，得長毛毓民泛民

佢的訪問真係值得細看

勇武派/年青人
文中沈教授都有對自己的反思
中年人每事計算對比年青人的All in
所以理解中年一輩的錯係邊到
他用天工開物形容香港，令人感動又感慨
可惜管治的人一點都不明白

又黎資格論
佢個CV靚過好多立法會議員啦大佬
佢既國際觀 香港黎講有第2個？
去返佢篇文
佢只係叫緊有大權力既人去幫手救港

我的影響因子有限，而時日無多

紅底輝應該係要跳出黎講真話
而家係政府既日子無多啦

但係改邪歸正重好啦
而家政府跟本靠唔住

佢肯改既大家都無接受佢
人誰無過呢

兄弟爬山

即使上述一切都捱得過，仍有很多潛伏危機，「運動至今股市沒跌，大概阿里巴巴上市之前就會跌，但之後總有金融風暴，或衝擊聯繫匯率，美國、台灣大選一齊出現，怎處理？特區政府依然停留在『撤回』還是『壽終正寢』的層次，好恐怖。政府有請過我分享，但我不是麥美娟，見面客客氣氣，又是浪費時間，反而通過你們更重視。」如今成立獨立調查委員會或已太遲，但他仍促請政府今周內盡這本份，並保證限期內問責交人，處理普選議程，否則後續悲劇——例如本周末元朗——非今天所能料。

「社會賢達、學者、商界精英說了多次你仍不做，到了無可挽回、社會信心崩潰，從此這班人會怎樣？死心，直接ignore政府，想辦法以自己的方式拯救香港，而我們都是有資源、有人脈、有辦法、活在新世界的人，只是在現有結構無用武之地，自我封印罷了。假如周末的群眾運動悲劇收場，政府徹底失信，我肯定，香港從此不會有真正意義的中間派。」

係咁話人以前吹奏大灣區
但係又唔諗下點解一個吹大灣區既人依家都要出聲鬧政府

agger, 我都係果晚先知可以定性為恐襲
佢係好快就出左黎講

其實佢講咗我一直想表達畀政府嘅野
中港只需相敬如賓
突顯兩制 放低一國
咁就自然天下太平

可惜， 梁振英同林鄭同中聯辦玩錯哂個 party

一個離地既隱性紅底
間唔中講下人話
兒登仔就捧佢上天

佢係李氏家族高層，你地覺得佢都出聲，李嘉誠唔知？ 佢成篇文都係講緊佢代表緊香港有錢佬，叫你左共收檔

講得岩

不如你話我知佢有幾離地啦。

話佢肯講兩句人話咋
幾時又捧到上天

唔係話咩，如果真係講師（lecturer）嘅話，求其去做big4幾年都高過

佢算係咁

睇完都唔知佢想表達乜春

其實佢有比較過新加坡民主同香港民主

點解新加坡極權民主制
但係國內仍然一堆深藍係國內

果篇都好值得參考

佢離地又好，唔離地都好，用佢做文宣係一流。李嘉誠馬房都出聲，唔好企錯邊。你知中產同大陸佬最信李嘉誠。

身為李澤楷的Pacific Century Group高級副總裁，負責海外業務發展，不便參與太多社會事情，還是受訪傳達一些訊息，坦言沒向公司申報，意見只代表自己，畢竟他依然是大學教授。

你地估出街之前佢會冇睇過篇稿?
咁都照出擺明得到佢地默許

推

What if 林鄭只回應其中一啲訴求？e.g.淨係肯撤回？

佢咁叫「盡做」，真係好盡

大家盡做

佢家底。。。

其實你哋屌達狗最早嘅一個point係 佢講開政治野都會講兩句 而唔入突然笠水。

同樣地 其實我知好多連登仔屌沈教授係食兩邊茶禮各打五十嘅學者
好多時發表意見都係長文 ， 有人share都必定屌“打篇懶長嘅文” 然後就too long didnt read

兩者其實都係共通， 都係公眾人物 只不過範疇唔同

係。一撚定睇過，仲要係蘋果出

你當係呢個時勢利用吓佢嚟搏取更多人歸邊，因為721後根本已經無可能再中立；既然呢一刻多個朋友、都無理由抗拒佢加入

我哋講一聲、好大可能只可以令自己人更堅定；但佢講一聲，就更易得到更多「犬儒」清醒歸邊。

btw 佢唔係好似肥媽盲撐大灣區
佢一直都係想香港用返真正香港嘅身份嚟處理大灣區

因為佢家人問題呀

高質訪問 心水清 推

如果出聲話係恐襲果個係黃世柒
唔係沈教授
我地又會唔會捧上天

國際關係專家沈博喎
只要任何上國際
佢一定最有說服力

佢屋企人紅底， 但係佢畀我感覺算係中立架啦

學者 又幾多個真係會認同到共產黨呢種政權呀

借佢扮權威身分，再加李氏家族支持，好多人會歸邊。特別好多假中資，口就講毛習係偶像，床頭咪又係李嘉誠傳

其實而家全世界都實星期六，元朗“出事”既機會係咪反而低咗?

但個仆街政府都無被影響到
啱啱先話現有機制最好
唔會成立獨立調查委員會

「香港對全中國最大的價值，官方說法是讓資金『走出去』，民間說法叫做使錢，不管甚麼名稱，這是很有用的機器。幾月前我訪問沙特，他們想造一個香港出來融資，但做不到的，即使中國想用上海取代香港也不能，因為沒有國際endorsement。如果香港失去國際化這個特點，對中國、世界都沒有價值。

沈認為香港政府應該明白對「外國勢力」該做甚麼不該做甚麼，他們的存在怎樣和北京共存，北京的批評哪些只是文宣可以不理，而不是碰及外國、台灣都像見到佛地魔不敢言。「政府不懂國際，也不懂『內交』，特別是這任公務員政府，完全不懂和中央及省市博弈。例如大灣區本身很簡單，香港的唯一價值就是國際身份，既然如此，特區政府有bargaining power，可以一方面歡迎鄰近地方像東南亞那樣派錢『走出去』，既然提供了服務，就可以更高調捍衞兩制的不同，而不是迎合。」沈知道很多網民對大灣區很有意見嗎？「只要大家看見我們相信的價值觀、生活模式都有更厚的防火牆，減少不必要的接觸，中港矛盾就不會現在這樣，相敬如賓不是更好麽，但政府不懂，拿不到更多資源，又無勇氣講數，結果又是加深矛盾。

咁首先黃世澤有無咁大引子去引証佢講嘅野

講真 講左盡做
無係點手足做啲乜都不能割
去到呢一步 真係大敵當前
星期日發生咩事大家都唔會知
各有各做 塞地鐵既去 機場集會要去就去
文宣既文宣 守連儂既繼續守
乜都要試 再鬧人中伏呀塞地鐵個啲可以休息幾日先
因為呢一刻真係冇中間派 唔駛怕失民心！

自保係必需
表達不懼白色恐怖同樣重要

有無事真係睇大家點be water

我果日出唔到, 但唔想兄弟手足再受傷

Push

佢嘅盡做係冇乜成本
我地香港人嘅盡做係玩緊命

故技重施
搵人影相挑釁 大家自然反映一定係圍佢
然後黑警介入/被圍既係村民 白衫保家衛族

屌你老母

識得及時收手，醒目

政府同班狗依都做到好出面啦
就算遊行可以和平進行
但只要完左唔即刻走 都會俾狗圍出事 好似沙田咁
今次仲要加埋鄉黑
班狗好大機會食住花生等班鄉黑攪你
到咁上下先介入都死啦

元朗仲要無路走 到時義載都好難救
真係危危地

我諗佢句盡做係講緊比有睇開佢嘅權貴政要聽

任何人無論佢之前吹捧大灣區/做開踩港撚，突然講返句人話，連登仔就即刻捧到佢上天

BLOCK 咗佢算啦

其實香港總商會都出左聲
李嘉誠點會無默默許
事實上721之後形勢急轉直下
元朗恐襲更加突顯到上環宣言的正當性

之前就跟風屌
而家就跟風捧

好撚忙 連登仔咁做人攰唔攰

佢啲文都叫簡單直接...

搵蘋果都係表態的一種
以沈旭暉的層次一定知道蘋果代表了甚麼取向和意圖
好似佢係文中咁講
同蘋果做呢次訪問會扣好多血

佢引用美國法律講

有多個人歸邊係好事
未撚成日話人奶共
而家要拉一派打一派
多個朋友總好過多個敵人
人地直屌分分鐘會被人抽後算帳
大家盡做未即係叫兄弟爬山
咁都要屌走的話
不如大力啲屌民建聯仲好

咁佢呢個時候肯企出嚟講返句人話，都係一件好事黎嘅

竟然吹奏佢...
自己睇下佢靠邊個先啦
你估真係靠做講師咩

去到佢呢d層次地位
講野自然會有分寸
仲要俾人審稿既話佢就唔值得高級副總裁呢個位同價錢啦

人地李澤楷請得做高層既人
你估係林鄭身邊班紙板錄音機層次?

樓上上個位巴打，如果掃把頭突然講人話爆大鑊
我諗個個都支持

佢話佢今日同蘋果做訪問
某程度已經失血
佢都知道係呢個時勢已經做唔到世界仔
所以佢而家既立場係對立政府

我唔反任何講人話嘅人，
我反對嘅係一個平時講開鬼話嘅人講人話就吹奏，
痴痴地

1.全面撤回逃犯條例
2.撤銷暴動定性
3.釋放被捕義士並承諾永不追究
4.全面實行雙普選
5.成立獨立調查委員會追究黑警責任(包括警黑勾結元朗恐襲)

光復香港，時代革命

其實大家都怕星期6會出事。阻止到既就只有政府。有咩人可以影響到依家個仆街政府請出聲。

佢訪問有暗示，以佢個背景，講咩都有代價的

會有人寫報告，告狀

要交代的有學校、商業拍擋，仲有好多人

所以佢而家肯出聲已經需要勇氣

唉

唔需要吹奏唔需要捧上天
但同時亦唔好因人廢言

全文

蘋人誌：致林鄭：悲劇後 再無中間派 沈旭暉
2019-07-25
港聞

記者甫坐下，沈旭暉便說：「十年前你和我做過訪問，我有時翻閱，問自己有沒有變？我覺得香港比我們變得更多，一些以前覺得有價值的工作變得沒價值。也是時候找回自己了。」
歲月催人老，元朗事件催人淚。雖然如今他走進商界，身為李澤楷的Pacific Century Group高級副總裁，負責海外業務發展，不便參與太多社會事情，還是受訪傳達一些訊息，坦言沒向公司申報，意見只代表自己，畢竟他依然是大學教授。
沈旭暉在訪問中分析香港深層次矛盾的根本原因，政府外交與內交失誤一步一步推到死局，沙盤推演未來局勢發展，他最後寄語林鄭月娥在周末元朗危機爆發前「做回自己」，弦外之音處處。
撰文：陳勝藍
攝影：梁志永
廣告
故事從當年沈旭暉飽學回港說起，正所謂傳統精英，他自覺這種人在社會各崗位都應該得到更多重視，於是逐步建構一個包括建制、商界、學界、公民社會的網絡，自己定位於光譜的中央：「例如昨天在個人facebook發表關於元朗恐襲的定義，居然有過萬次分享、兩萬個回應。我們要的效果，是關鍵時刻一錘定音，網民分享時說：『連呢條hihi都咁講！』這是中間光譜的影響力，而唔係走去參選、做行會。」
他有把握是最能聚集靠近中間的KOL，但覺得是時候說夠了，元朗的事令一切不能回頭，有責任敲鐘，「我真身如何思考，身邊朋友很清楚，但為了以上角色，每一句說話都要戴頭盔，不時要做一些主旋律行為儲血，留待扣血所用，很累，也挺討厭自己。」並笑說在北京眼中，《蘋果》訪問會扣很多血。致力令體制內的離地者知道外界發生甚麼事，腳板觸碰地面，如此遊戲必須建基於社會尤其政府重視溝通，他的角色兩面不討好，但大抵招架得住，也被看成少數能溝通左中右的人。然而他說這條路是deadend，2012年開始社會明顯兩極化，原本已不怎平坦的道路生出荊棘。
政府不願溝通 why I'm here?
「泛民、本土一極的意見容易理解，因為一切能見，佢哋鬧，我見到；激進建制一極的小動作難防，因為見唔到。」沈旭暉訴說：「即使是提醒續領BNO，也招致屈姓婦人口誅筆伐寫報告；知道個人投資的公司搞北韓旅遊又寫內參；為台灣朋友寫序又是勾結。我不斷告誡自己，勿忘初心，不要加入政府，不要參加選舉，不要有閃卡，財務絕對自主，他們就不能怎樣，但如果政府不願溝通，why I'm here?」
近年政府以衝突方式管治，他宣佈其角色的歷史任務終結，「不得不承認，以上理念在2012年後完全失敗。12年前也沒有民主，但有一個比較清楚的分配資源機制，雖然大家未必很滿意，起碼看見有個制度，但2012年之後出現版塊漂移（學術用語），自此每個社會階層都躁動不安。」
他指出這點正是社會深層矛盾的根本原因，「原本problem solving，但近年變成製造內部矛盾管治，不理會真正的root cause。其實政府角色只有一個，合理地分配資源，不管民主、威權都要解決這個問題，這是藝術；分配傾斜了，就把大多數人推向對立面，也就是現在。過去兩年，很多人以為特首換了人，問題已解決，但我很憂慮，因為root cause不但沒有改變，big data算出更傾斜；此外網絡怨氣更大、只是對政府已完全放棄，根據keyword反而看不見。」
然而香港的資源分配是個複雜遊戲，他解釋：「持份者很多，包括一國兩制的國際持份，當全世界不給予特殊待遇，那就不是特區；利益集團多了內地派系；香港人充權和民主的期望等等。」他說近年上市公司成份、政府委員會任命、荷蘭水蓋派法反映的利益嚴重傾斜，由於這種新結構毫不受民主機制制約，也沒有傳統精英fair play的精神，越來越多人不滿，街頭只是表面，背後是大量持份者對管治失去信心，2014年及今年兩場社會運動正源出於此，「反《逃犯條例》的巨型震撼，和特朗普當選、英國脫歐的root cause很類似，但入面的人不明白。網絡時代一切推倒重來，反精英是根本文化，真身和分身交替合作，暗黑和陽光平行時空。人家每秒改plan，你卻越來越官僚，山中一日，世上千年，但每次談起，政府都活在夢中。」

（continued)
維穩取代溝通 製造矛盾
曾幾何時持份分佈合理，當權者懂得對社會矛盾追本溯源，例如1956、1967暴動後政府成立獨立調查委員會，社會可以回頭，「殖民政府給予代理人適量的權限和尊重，他們才有影響力穩定大局，而且望之似人君。」近年真正人才投閒置散，維穩取代溝通，不斷製造矛盾，結果社會當然以抗爭回應，「上中下層都覺得利益分配不均，對立面變得極大。青年覺得反正上不了樓，改為追求更崇高的理念，對社會制度cynical，但同時很pure而少計算，跟他們談多了，不禁反省我們一代是否太精算？我們應該愧疚。其實我們一代怨氣不比他們少，就像在大學，官僚不知道世界改變，以為可以繼續過時的壟斷，我們自然離開。」
記者同意沈兄之見，但覺得管治藝術對特區政府來說太高深，還是維穩易辦，他回應：「我有個比喻，香港有今時今日是無數巧合及設計之下，得出來很脆弱但又完美的藝術品，天衣無縫，但過去幾年由農民工去加工，不知哪裏是活路、有用的機關、最脆弱的位置，就用紅毛泥石屎放上去，這地方已變得不倫不類。我想很多官員不理解香港先天設定，公務員的執行思維，本來就和戰略絕緣。」
沈旭暉指出香港獨一無二的國際身份是其真正價值，不能迴避各國在香港的利益；銀行很難無視美國針對金融反恐的法律；香港行普通法，很難閉上眼不管英國法制，「香港對全中國最大的價值，官方說法是讓資金『走出去』，民間說法叫做使錢，不管甚麼名稱，這是很有用的機器。幾月前我訪問沙特，他們想造一個香港出來融資，但做不到的，即使中國想用上海取代香港也不能，因為沒有國際endorsement。如果香港失去國際化這個特點，對中國、世界都沒有價值。」
因此沈認為香港政府應該明白對「外國勢力」該做甚麼不該做甚麼，他們的存在怎樣和北京共存，北京的批評哪些只是文宣可以不理，而不是碰及外國、台灣都像見到佛地魔不敢言。「政府不懂國際，也不懂『內交』，特別是這任公務員政府，完全不懂和中央及省市博弈。例如大灣區本身很簡單，香港的唯一價值就是國際身份，既然如此，特區政府有bargaining power，可以一方面歡迎鄰近地方像東南亞那樣派錢『走出去』，既然提供了服務，就可以更高調捍衞兩制的不同，而不是迎合。」沈知道很多網民對大灣區很有意見嗎？「只要大家看見我們相信的價值觀、生活模式都有更厚的防火牆，減少不必要的接觸，中港矛盾就不會現在這樣，相敬如賓不是更好麽，但政府不懂，拿不到更多資源，又無勇氣講數，結果又是加深矛盾。」
《逃犯條例》悲劇正是這樣，不懂國際、不懂內交，打破百年潛規則。元朗恐襲超越香港人能接受的底線，沈旭暉自言整夜難眠，無綫前主播柳俊江當晚頭破血流，他也是沈的start-up partner之一，兩人開了公司，眼見拍檔被毆難免激動，「但我更憂慮的是這反映有更多瘋狂玩家在大局中。自此群眾鬥群眾格局已生，仇恨已成，再也不能回頭，雙方激進派都不懼怕流血，認為這是改變現狀的關鍵；政府失控，警察失信，在過去兩個月，每一個大小動作都是完美錯誤，已沒有任何官方機制能避免衝突中出現人命傷亡。我們有不少思維相近的秘密群組，這兩個月努力在不同崗位挽救，但元朗之後，大家都得出結論：certified。」

不懂外交內交 推向死局
他擔心一旦出現進一步傷亡，仇恨再升級，更激進的行為陸續有來，「香港社會抗壓力弱，不像我們在外國讀書，總算與催淚彈一同成長，香港的中產看見老鼠都會尖叫，心理上很難接受這氣氛或傷亡持續，屆時人心惶惶，就會出現建構主義的『規範突變』。除非強硬鎮壓，但一旦有大量傷亡必然國際制裁，屆時香港金融功能失效，中國外交的連鎖效應更難估計；假如政府繼續不能管治，輿論戰fake news橫行，例如這幾天，大眾心理崩潰，同樣不歸路。」
即使上述一切都捱得過，仍有很多潛伏危機，「運動至今股市沒跌，大概阿里巴巴上市之前就會跌，但之後總有金融風暴，或衝擊聯繫匯率，美國、台灣大選一齊出現，怎處理？特區政府依然停留在『撤回』還是『壽終正寢』的層次，好恐怖。政府有請過我分享，但我不是麥美娟，見面客客氣氣，又是浪費時間，反而通過你們更重視。」如今成立獨立調查委員會或已太遲，但他仍促請政府今周內盡這本份，並保證限期內問責交人，處理普選議程，否則後續悲劇——例如本周末元朗——非今天所能料。
「社會賢達、學者、商界精英說了多次你仍不做，到了無可挽回、社會信心崩潰，從此這班人會怎樣？死心，直接ignore政府，想辦法以自己的方式拯救香港，而我們都是有資源、有人脈、有辦法、活在新世界的人，只是在現有結構無用武之地，自我封印罷了。假如周末的群眾運動悲劇收場，政府徹底失信，我肯定，香港從此不會有真正意義的中間派。」
那他選擇怎樣？「總之，我不會放棄香港，身邊兄弟徹夜討論，找一條路，雖然未有定論，但單是這種發自內心的團結，忽然爆發的知識交流激盪，都令人從廢中回到廢青情懷，也隱隱看到香港的希望。」
很多人以為沈旭暉移民新加坡，其實他已安排移民葡萄牙，並在那裏置業，翻看他當年對梁振英上台後的預言，2012年就看到香港焦土化，走位靈活的他，毅然終結本來是香港最年輕副教授的學術生涯，「但縱然這樣，說過無數次離開香港，始終就是會回來，土生土長對香港的情懷實在很難解釋。假如林鄭也有這種情懷，為甚麼不盡力挽回悲劇？就算失敗，at least we've tried ok？至於the day after tomorrow，到時再說吧。」

我估其實佢識分析中港局勢，但唔方便講出口姐

有老婆老係基佬?

條友想舖路做特狗

樓主係基佬

希望佢真係盡做，以佢人脈智慧，的確有影響力

入元朗咪姐係盡做囉

ok

最同意呢句
/我們要的效果，是關鍵時刻一錘定音，網民分享時說：『連呢條hihi都咁講！』這是中間光譜的影響力，而唔係走去參選、做行會。/

『連呢條hihi都咁講！』呢個的確係佢出聲撐我地嗰陣大部分人反應 連佢自己都知
佢嘅作用就係呢條離地中產 隱形建制都咁講 就證明真係好大鑊

無錯 呢個level先值得做建制派 做我地嘅對手
蔣元秋 容姨 何妖之流唔該收皮

離地中產都開始加入 局勢係點 有目共睹

屌喇 早排先吹奏大灣區

佢應該今次堅嬲忍唔住真屌 平時都係到抽下水或者請一埋理論

對事不對人 今次同陣線就聯合佢嘅影響力對準黑官黑警黑社會

是堅嬲，佢之前個篇都係食花生分析形勢

其實佢講得實係好岩
恐怖既係佢學識咁淵博但同佢d fd都預計唔到將來既出路
唯一係大家係場運動見到香港人既團結同精神

人地講左原因

香港冇左國際既認同和優惠；同普通大陸城市一尻樣

2014年求佢話香港會焦土
覺得大家應該離開香港係出面建立自己嘅社群
喺香港民族延續落去嘅唯一方法
今日篇訪問佢話
就算香港收皮都要留喺到
至於佢吹就大灣區等等
大概都有暗示點解咁做

特首算得係啲咩 如果要鋪路 就梗係鋪路做總統

唔收貨
五大訴求除左釋放所有義士難D做到之外（特赦都要等審完，不提起訴先例得胡仙案，但當年係俾人鬧到七彩，合理期望係改控較輕控罪，譬如普通襲擊，但係呢一刻我地要堅持「不提出任何起訴」嘅叫價）
其他根本輕而易舉
撤銷暴動定性佢開句聲就得
調查委員會根本係一貫做法（鉛水、南丫海難、沙中線都係咁）
雙真普選係基本法承諾

副教授喎，無咁差下化

佢意思係香港，佢悲觀到覺得星期六都已經可能發生無法挽回嘅事

諗起19前晚話 嘩 點估到個女特首咁都做得出

而家個氣氛，星期六的確係有種now or never感覺

好耐冇得到咁高質嘅分析

push push

如果建制派入面係呢種人，應該已經贏曬所有選舉+有真普選

19同佢立場好接近
玩下手係秘密群組其中之一

話過777玩唔到政治
69之後要讓步無讓
612之後步步都錯
曾經講過有影響力的人做緊野
叫人等下
點知777玩一場721元朗恐襲
19即刻話玩完
成立獨立委員會都未必救得番

我直頭係睇同聽沈博士嘅嘢而啟蒙，瞭解世界，尤其係佢嘅國際政治夢工場系列……佢最近竟然成日講香港，對我嚟講好震撼

「我們有不少思維相近的秘密群組，這兩個月努力在不同崗位挽救，但元朗之後，大家都得出結論：certified。」

呢個我信，佢個批人，係真正縱觀大局既叻人

光復香港，時代革命！

設死線：
要求肥仔聰帶同二佬強726下午5點前回應
-上環36槍
-橋上向下開槍原因及後續處理
-委任証&狗仔編號問題

[重設死線]726 727 728 行動及死線 認真post

冇共識我自己鳩設死線好似冇用 仲有冇人理其實？

光復香港，時代革命

up

總之唔係敵人，就各有各做，唔理沈大師係和理非又好，有錢佬又好，牆頭草又好
冇謂浪費時間攻擊佢

佢只係講啲好普通既野，唔明有咩地方咁值得吹奏，再者佢個名係學術界其實幾臭下

[抗議警黑合作] 全民港鐵戴頭盔 全民出街戴頭盔 日常

push值得一睇

大佬咩年代啦，基咪基囉，有咩問題阿

19
肥匡
佢
陳雲

將資訊分析SHARE出嚟就係吹奏
只不過嘗試叫下睇人點講姐...

以佢既實力同人脈
個個國家都爭住請佢同比國籍

話佢奶共個d有冇真係睇清楚佢d文章

今次支持

呢篇訪問真心好睇
唔理你鍾唔鍾意佢都好都要睇睇

佢咁識企位，一定贏最多。最尾企起度一定有佢份。

一個人要睇得自己幾高，或者睇得承諾幾咁廉價，至會向人承諾向人保證？沈旭暉挺身示範，正係一次思考何謂承諾嘅好機會。

承諾之所以有價值，其實從來在於其人係咪每日為生活奮鬥努力，但求對得住過去嘅自己，對得住天地良心。行為正直連貫嘅人，每日都三省吾身嘅人，即使不作任何承諾，佢嘅為人就已經係信譽保證。沈旭暉自始至終，左閃右避，含糊其辭，去到一個地步，旁觀者已經無法理解佢嘅用語。佢身為學者，有一定學歷，用字必然未至於不知輕重，點解佢仍然係咁？究其原因，就係其身不正，言亦難以由衷。當初佢心灰意冷話去新加坡，轉個頭又幫政府推大灣區，話封筆唔講香港事，但又忽然展望香港新秩序，到而家佢以盡做為呼籲文章收結，但內文又以悲劇二字恐嚇抗爭群眾，其實佢根本唔知自己嘅自相矛盾係內化到幾咁嚴重嘅地步。

真正嘅critical juncture，係在乎自身，不在政治。政治只係個體嘅延伸，自己生活都未處理好嘅個體參與政治，其實唔見得對政治有幫助，因為個體嘅虛無空洞，係會令集體更加徬徨。中國人反日示威，點解永遠虎頭蛇尾？因為中國人根本唔知自己為乜而反日，只係意識到要跟從集體而反日，而目前嘅沈旭暉其實都係一樣。西方思想，令佢知道自己要do something right，但實際上，佢對自己嘅身分認同係點諗，對香港嘅族群想像係點，佢自己都未必知，連上街食過催淚彈但乜書都冇讀過嘅抗爭者都不如。

一個人嘅學術知識，必有價值，但要做學術之前，搵返自己身分認同同埋人生意義係更重要。只有將承諾對準自己，每日拷問自己點解要生存，點解要愛自己，點解要愛香港，然後令呢種動力去驅使自己精進自身，能量至會源源不絕，而最後社會至會有所改變。我從來唔敢話自己會盡做，甚少空談豪言壯語，亦唔會視社會先於個人，但我正因此而理念清晰，更了解努力自我鞭策，至會有朝一日成為有用嘅個體，進而影響到成個香港。香港已經有太多原地打轉嘅陶傑沈旭暉，大家想要幫香港嘅話，請停止吹奏呢類滑不溜手嘅鱔型人。

與其繼續寫呢啲句句有得兜嘅勸交文，不如喺關心社會之前，搵返自己人生中嘅critical juncture出黎先。精進自身，香港自然精進，共勉之喇。

沈旭暉: 大灣區是香港的福地

請問有冇咁撚善忘呢
連沈旭暉都吹奏

你地係藉住佢呢啲言論係度話佢係人才又盛，我覺得佢個成長背景同人脈公開逆權係值得讚賞，但佢講啲野又係咪咁值得大家吹奏到係百年難得一見既人才，佢講啲野始終都係好普通

「例如大灣區本身很簡單，香港的唯一價值就是國際身份，既然如此，特區政府有bargaining power，可以一方面歡迎鄰近地方像東南亞那樣派錢『走出去』，既然提供了服務，就可以更高調捍衞兩制的不同，而不是迎合。」沈知道很多網民對大灣區很有意見嗎？「只要大家看見我們相信的價值觀、生活模式都有更厚的防火牆，減少不必要的接觸，中港矛盾就不會現在這樣，相敬如賓不是更好麽，但政府不懂，拿不到更多資源，又無勇氣講數，結果又是加深矛盾。」

沈旭暉buy大灣區
no change

女都生咗兩個喇人哋

就算gay又點？gay講嘢就一定錯？

今次企左係我地呢邊（真又好假又好）

咁佢即係暗示啲乜

政府失效係指出解放軍 悲劇係指解放軍殺人？
但出解放軍應唔駛正式出 又搵佢地混入警察 又或者混入民眾便可

另外 就咁一個講明和理非既遊行 又點樣可以引致悲劇

你不如google下佢屋企咩料先再講野

遊行完返屋企都可以係悲劇點解你覺得遊行本身唔會

冇可能有太多潔癖
由其今場有少少機會贏
最重要佢用蘋果訪問同埋講到明企呢邊
唔需要不停屌到人反艇住

咁即係你都係689 建制嘅FD 啦，BLOCK得

佢信一國兩制 只係覺得個政府垃圾 奶共奶得太過
權力資源分配完全唔合理 最多咪溫和建制

沈旭暉係代表住理性務實嘅學者/精英,個隻理性同務實唔係民建聯個隻,而係真真正正嘅務實主義,你用二元對立嘅思維去評價佢係唔會得到d乜野有用嘅資訊

有朋友識佢 知道佢真係有幫手的 佢係同路人

借個位黎

推
獨立委員會人選
黃宏發（立法 ）+ 李國能 （司法）+李明逵 （執法）
三權分立精神 互相制衡

委員會職權範圍
1. 調查政府提出《2019年逃犯及刑事事宜相互法律協助法例（修訂）條例草案》引起社會廣泛反對的成因和情況，包括(但不限於)政府從宣布修例至6月15日暫緩但不撤回修例的處理手法是否恰當。

2. 調查警方與示威人士(或其他公眾人士)多次衝突的事實和情況，包括2019年6月9日、6月12日、6月16日、6月21 日、6 月26 日、7月1日、7月14日、7月21日，及委員會認為應調查的其他衝突。調查內容包括(但不限於)﹕

（a） 是否有任何事件顯示示威人士(或其他公眾人士)使用過份武力或策略故意激發與警方的衝突；
（b） 檢討警方為應付衝突所採取的部署及行動的恰當性，包括武力是否合乎比例、是否切合防止暴力與受傷，及/或恢復社會秩序的目的。

3. 基於以上(1)和(2)的調查結果，提出有助社會和解的適當措施的建議。

[推到道德珠峰咁高] 堅揪獨立調查委員會 = 黑警會縮

【集思廣益】一於要迫9佢埋牆角!!!!!!

大律師公會前主席石永泰促請政府成立獨立調查委員會

做行會成員la

點解會spin 去大灣區?
唔係講緊5 大訴求咩?

我歡迎沈旭輝呢件事既立場，但亦請沈生唔好以人民救星既形象係媒體出現
講到尾，你只係一個見風轉舵、利字當頭既學棍
同曾俊華曾鈺成差唔多既中間超人

大灣輝

收皮啦，睇到自己咁重，真可笑

以上文字就係沈旭輝篇文？

巴打真係好到肉，覺得你係愛佢多過屌佢

唔應該因人廢言,
唔需要當佢係權威, 但佢講既野入面有冇道理
另外你不得不配服全世界都覺得佢世界仔,
但佢一接受蘋果講得直接少少已經好有noise

睇佢之前啲文懶有學識咁，水蛇春洗腦文歌頌大灣區，真係睇到眼火爆！
不過佢棄暗投明即刻好有興趣睇

理鬼得佢信唔信得過
呢一刻佢出聲可以幫到我地已經得
佢講既野好多中產buy
利用呢點已經夠

Appledaily嗰篇文應該叫沈旭輝的八奇思維

事實佢地位真係幾高下喎

個撚個都散佈27會有悲劇
Dllm啦牛屎佬夠薑行出屋企門口先算

口交部︰一國兩制的重點在一國，一國先於兩制

要沈大師去搬鐵通實在太浪費

認同, 推!

佢講一句說話，其實影響到好多中產，
佢傾向我們都是好事，
經過21/7應該係終極醒左嫁啦，再唔醒其實真係咪撚哂口水

任何人傾向我地就應該接納，有興趣搵返巴打個post，點解日本當年個運動失敗，就係門檻太高

我諗佢不嬲都係最清醒個一個黎,只係一直都唔肯靠邊站啫

佢好清醒, 講到明唔參選, 唔做官, 唔想有閃卡同財務自由就係唔想俾人揸春袋, 而家佢中意點9up 就9 up 想埋邊面搵水由佢揀

佢成日都同人講讀博害人

我估佢所謂搵唔到錢同我地理解可能有段距離
佢咁有國際視野 搵到錢應該係世界100強CEO 年薪

我講緊樓主 你咪衝出黎柒

今次大是大非算係咁

你假設咗人嘅價值唔同，人自利係合情合理，其實上天比一個人多D野，必然要求作付出多D

呢個會變哲學問題
free will自由意志

好好笑，係租活係香港都係林奠d fd
你去飲女家有黑警你又係黑警fd

咁呢個我唔知啦，無研究，只係佢招呼佢地多d